\chapter{Stratigrafi ve Kronoloji}

Bulgu ve buluntuların arkeolojik ölçütlere göre kesin
tarihlemesi, uzunca bir süre Boğazköy kazılarının zayıf
yanlarından biriydi. Jürgen Seeher'in 1994 yılında kazı
idaresini devralmasıyla sistemli olarak radyokarbon
tarihleme yöntemi uygulanmıştır. O zamana dek çeşitli
tabakaların kesin tarihlemesi, genellikle ele geçirilen
yazılı metinlere dayanmaktaydı. Bunun için ön koşul,
bulunan metinlerde önemli olayların anlaşılır olması
zorunluluğu idi. Birçok araştırmacının da (Klinger,
Müller-Karpe, Schoop, Seeher gibi) işaret ettiği gibi,
epigrafik stratigrafi olarak adlandırdığım bu yöntem
oldukça yanlış tahminlere yol açmıştır.

Yukarı Şehir örneği, sorunun boyutlarını son yirmi
yılda göstermiştir. Neve, kentin bu bölümündeki
yapılaşmanın sadece 13. bine tarihlenebileceğini
düşünmekteydi fakat yeni araştırmalar, buradaki
yerleşimin 16. binde oluştuğunu ve kronolojinin
değişmesi gerektiğini göstermiştir. Bu durum bulgu ve
buluntuları da ilgilendirmektedir. Bu düşüncenin yanlış
olduğu, Hitit Krallık Çağı'na ait (15. – erken 13. bin
arası) keramik formlarının tipolojik olarak pek değişim
göstermemesi nedeniyle anlaşılmamıştır. Bu yüzden,
\unterstadt{}`deki bulguların kesin tarihleme önerileri
kesinlik içermez; güvenilir ve karışık konteksleri
birbirinden ayırmak zordur. Bu sorun \Karum{} Evresi
buluntularında daha azdır. Zira çoğu, yanık izleri
içeren tabakalara aittir. Esas olarak bu sorun
bölgedeki diğer kazılarda da anlaşılabilirdi. Fakat
buluntu yerinin başkent statüsü ve olağanüstü sayıdaki
buluntu malzemesi nedeniyle tarihlemeler
sorgulanmamıştır. Bu sorun ilk olarak Kuşaklı
kazılarında tutarlı bir biçimde uygulanan
dendrokronoloji yöntemi sayesinde anlaşılmıştır.
Boğazköy'deki – en azından 1993 yılında kazılan
alanlarda – tarihlemeyle ilgili şüphelerin ardından,
sağlam bir sistem oluşturmaya gerek vardı.

\unterstadt{} kronolojisi oluşturmak için, çalışmamda
önce eski argümanlar ele alınmıştır
(\cref{iii-1-Epigrafi}). Bu yapısal analizin ardından,
yeni bir kronoloji sistemi oluşturmak amacıyla, elde
edilen yeni veriler eklenmiştir (\cref{iii-2-dayanak}).
Sözkonusu alt bölüm bir sonrakinde (\cref{iii-3-sonuc})
bir kez daha titizlikle gözden geçirilecektir.




\section{Epigrafiye Dayalı Stratigrafinin Sorunları}\label{iii-1-Epigrafi}

\subsection{Boğazköy İçin Ölçüt: \buyukkale{} Sekansı}

\buyukkale{}, Boğazköy'de kazılan, tarihi olaylarla
ilişkili ilk stratigrafidir ve 1982 yılında Neve
tarafından yayımlanmıştır (\cref{Tab-StraVilleBasseNeve}). Kültür sekansı
Erken Tunç Evresi ile başlar ve birkaç buluntuyla
Bizans Dönemi'ne dek ulaşır. Roma evresine ait yapı
tabakası numaralama sistemine dahil edilmemiştir. I.
Evre Demir Çağı'nı kapsar. Yangın ile tahrip olan IVd
Evresi'nin sonu, Anitta Metni'nde anlatılan Anitta
istilası ile ilişkilendirilmektedir. IVc Evresi, metin
yardımıyla belirlenen hiatusun ardından başlar. Buna
göre IVb Evresi'ne geçiş 15. yüzyıl ortasına
tarihlenebilir. Bu tarih, bu dönemde \buyukkale{}'de çok
sayıdaki tadilata dayandırılmıştır ve bu tadilatlar
sadece Telepinu gibi güçlü bir kral tarafından yapılmış
olabilir. Kentin Tarḫuntašša'ya taşınması, IVa
Evresi'nin sonunu belirler ve IIIc, IIIb, IIIa evreleri
son üç büyük kral Ḫattušili (III.), Tutḫalija (IV.) ve
Šuppiluliuma'ya (II.) atfedilmektedir.

Bu stratigrafi ve bununla ilişkilendirilen tarihi
olaylar, en geç 1960'lı yıllardan ardan itibaren kent
tarihinin kurgusunun ölçütü ve çıkış noktası olarak
kullanılmıştır ve bunlara, topoğrafyası farklı olan
başka kazı alanlarının sekansı da bağlanmıştır.


\subsection{\nwh{} Sekansı}

\nwh{}'deki tabaka dizisi gerek \Karum{} Evresi'nden
Hitit Dönemi'ne ve gerekse Demir Çağ ve Hellenistik
Dönem için önemlidir. Özellikle Erken Tunç Evresi ile
\Karum{} Dönemi keramiği ile ilgili yayın, günümüze dek
önemli bir referans niteliğindedir.


\subsection{\nordv{} Sekansı}

1950'li yılların kazıları sırasında beş yapı evresi
saptanmış ve profil çizimleri ile belgelenmiştir
(\cref{BogazkoyIII-UST-Strat}). Boğazköy kazısı
arşivinde 1956 ve 1958 yıllarına ait diğer iki çizim
daha bulunmakta olup, ikisi de oldukça doğrudur fakat
bugüne dek yayımlanmamıştır
(\cref{Bo56-Schnitt--k1a-f1b-Sud,Bo58-SchnittC,Bo58-SchnittC-Detail}).

Kronoloji bakımından 5. yapı evresi büyük öneme
sahiptir. Bir keramik fırınına ait iki mekan içeren bu
evre (v. \cref{iv-I-ETC-bulgular}), \Karum{} Dönemi'ndeki 4. yapı evresinin
altındadır ve buna göre Erken Tunç Evresi'nin sonlarına
tarihlenir. 4. yapı evresi, 1956–1957 yılları arasında
4a ve 4b olarak iki alt evreye ayrılmışsa da bunlar
plan üzerinde görülmemektedir ve bu nedenle yeniden
kontrol edilmelidir.

Profil çizimine göre, \nordV{}'deki yapı izlerinin
yüzeye dek korunmuş olmaları dikkat çekicidir (\cref{Bo56-Schnitt--k1a-f1b-Sud}).
Fakat \WTer{}'deki profillerinde yapı izlerinin
neredeyse hiçbiri yüzeyde görünmez. Bu farkın, alanın
tümü yorumlanırken dikkate alınması gerekmektedir.


\subsection{\unterstadt{}'deki Anıtsal Yapılar}

\buyukkale{} kronolojisi aracılığıyla
\unterstadt{}'deki anıtsal yapılar kent tarihi ile
açıklanmaya çalışılmıştır. I. Dünya Savaşı'ndan önce
açığa çıkarılan bu yapıların birkaçı yüzeyde
belirgindir. Stratigrafi olmayışından dolayı, sadece
yaklaşık olarak tarihlenebilmiş ve bu tarihler daha
sonra sürekli kullanıldıklarından yerleşmiştir.
\tempelI{}'in tarihleme önerisi 14. yüzyıldan erken
değildir. \poternenmauer{} 17. ile 15. yüzyıl arasına,
\abschnittsmauer{} ise 13. yüzyıla tarihlendirilmiştir.
Neve 1967−1969 yılları arasında, \tempelI{}'in
magazinleri ile \komplexeIIII{} ve \quellgrotte{}'yi
açıa çıkarmıştır (\cref{BogazkoyV-PlanKomplexII}).


\subsection{\westt Sekansı}

\westt{}'deki ilki kazıların ardından, Neve, 1970 ve
1973 arasında ilk olarak 8 yapı evresi belirler. Bu
evrelerin üç tabakası \nordV{}'in \Hitit{} Dönemi'nin,
bir tabakası \Karum{} Evresi'nin sekansı ile benzerlik
gösterir (\cref{Tab-StraUST-Neve}). Fakat bu sistem
sürekli olarak kullanılmamış ve sonunda Neve,
adlandırmayı \nordV{}'den almıştır.


\subsection{Ara Değerlendirme}

Bu genel bakış, kesin tarihleme önerilerinin güvenilir
olmadığını göstermektedir. Zira bu tarihlemeler,
kontrolü mümkün kanıtlara dayanmamaktadır.

\section{Tarihleme İçin Yeni Bir Dayanak}\label{iii-2-dayanak}

İlk bölümde, buluntu ve bulguların kesin tarihlemesinin
sorunlu olduğuna değinilmişti. Fakat bu sorun, kazı
alanı içindeki bağıl kronolojiyi hemen hemen etkilemese
de arkeolojik malzemeye dayanmadığından, çeşitli
sekansları eşzamanlamak zordur. Bu sorunu çözmek
amacıyla, burada iki yöntem kullanılmıştır: Birinci
adımda, \westt{}'deki kazılara ait yeni belgelenen
keramik grupları, Schoop'nin geliştirdiği yönteme göre
değerlendirilmiştir. Diğer bir adımda ise elde edilen
sonuçlar, radyokarbon sonuçları ile birleştirilmiştir.
Bu uygulamanın ana amacı, her bir yapı için hassas bir
kronoloji oluşturmaktan çok, \westt{}'nin dört yapı
evresi için olası zaman aralığının rekonstrüksiyonunu
oluşturmaktır (bkz. \cref{iv-yerlesim}).


\subsection{Keramik Analizinin Sonuçları}

\westterrasse{}'deki kazılar sırasında, kesin tarih
veren zeminlerde, diğer yerlere göre az keramik buluntu
kaydedilmiştir. Bugüne dek bunlardan sadece iki grup
değerlendirilerek yayımlanmıştır. Bunlardan biri
\gebR{} (4. mekan), diğeri ise \gebTQ{}'e aittir.
\westterrasse{} için tamamlayıcı nitelikte tarihleme
olasılıkları elde edebilmek için, stratigrafisi
güvenilir yeni keramik gruplarını araştırmak gerekir.
Bu tür bir keramik analizi ve tipolojisi ekte ele
alınmıştır (Bkz. \ref{Ana-Kera}); aynı zamanda, 1884
adet diyagnostik keramik fragmanlarına dayanmaktadır ve
her bir yapı için terminus ante quem vermektedir. Buna
göre \gebOW, \gebOR, \gebOT{} ve \gebOZ{}'nin
terkedildiği dönem \Karum{} Evresidir. \gebTQ{},
\gebIR{} ve \gebIT{} 17. yy sonuna aittir. \gebWO,
\gebQO, \gebR{}'ün tarihlemesi ise 16. ya da 15.
yy'dır ve \gebRE{} 14. yy'da terkedilmiştir. \gebI{}
hakkında bilinenler azdır fakat bu yapı olasılıkla 13.
yy'a aittir.


\subsection{Radyokarbon Tarihlemeleri}

Radyokarbon verilerinin kalibrelemesi için \OxCal{}
programı ve kalibrasyon eğrisi içın \IntCalQE{}
programı kullanılmıştır. Kalibrelenen veriler \calBC{}
ile gösterilmiş ve bir sonraki adımda Baye interferans
modeliyle birleştirilmiş ve sonuçları italik (örneğin
\scalBC{}) belirtilmiştir. Bir sonraki bölümde ise,
\OxCal{} programında model oluşturmada ingilizce
terminoloji kullanılmıştır.



\subsubsection{Erken Tunç Evresi'ne Ait Veriler}

\buyukkale{}'nin Erken Tunç Evresi, bu evreye ait
tabakadan 1964 yılında alınan dört örneğin analizi
yardımıyla tarihlendirilmiştir. Bu analiz, Erken Tunç
Evresi'ndeki yerleşimin süresi ile ilgili geniş bir
zaman dilimini saptamayı sağlamıştır
(\cref{Radiocarbon--EBA--1964}).  Örnekler, ›\gebQ‹'in
ahşap mimarisine ait yanmış kısımlarına ait olup,
tarihleme sırası olmadığı için bir \emph{phase}'de
özetlenmiştir (\cref{Plot-Radiocarbon--EBA--1964}). Bu
evre iki boundaries ile bir sekans içinde
sınırlandırılmıştır.  Söz konusu basit bir model
olmadığından, bu modelin genel uyumu
\si{\percent}\si{60}'lık eşik değerinden daha yüksektir
(\aoverall{}: \si{\percent}\si{112,8}). Bu model, evre
başlangıcını 2372 ile 1902 \scalBC{}
(\si{\percent}\si{95,4}'lük bir olasılıkla) ve sonunu 2109
ve 1549 \scalBC{} (\si{\percent}\si{95,4}) olarak
tarihlendirmektedir.


\subsubsection{\Karum}

Erken Tunç Evresi ile ilgili analizlerde olduğu gibi,
1964 radyokarbon örneği \buyukkale{}'deki \Karum{}
Evresi tabakalarından alınmıştır fakat sonuçları bugüne
dek yayımlanmamıştır (\cref{Radiocarbon--MBA--1964}).
Örnekler, \gebIP{}'e ait ahşap kirişlere aittir ve elde
edilen tarih yapı için bir terminus ante quem
vermektedir. 2009 yılından bu yana \unterstadt{}`deki
tabakalardan da tarihleme elde edilmektedir.
Kömürleşmiş tohum örneklerine dayanan bu analiz,
\Karum{} Evresi'nin kesin tarihlemesine büyük katkı
sağlamıştır (\cref{Radiocarbon--MBA--2013}).

Bu her iki alan arasında doğrudan bir korelasyon söz
konusu değildir. Baye interferans modeli oluşturabilmek
amacıyla, farklı alanlara ait veriler iki evreden
oluşan bir model ile,  \emph{overlapping model},
birleştirilmiştir (\cref{Plot-Radiocarbon--MBA}). Bu
model sayesinde Boğazköy'ün \Karum{} Evresi'nin 2206
ile 1940 \scalBC{} arasında başladığını
(\si{\percent}\si{95,4} olasılıkla) ve 1867 ile 1588
arasında (\si{\percent}\si{95,4} olasılıkla) sona erdiği
sonucuna varılmıştır. Buna göre, \buyukkale{}'deki
yerleşimin 0 ile 262 yıl sürdüğü, \knw{}'nin 83 ile 383
yıl arasında kullanıldığı kabul edilebilir.


\subsubsection{Hitit Dönemi}

Bu dönemin radyokarbon tarihlemeleri, 1994 yılından bu
yana çoğalmakla birlikte örnekler genellikle kesin
kontekslere ait kömürleşmiş tohumlara dayanır. Örneğin
\nwh{} (\cref{Radiocarbon--Hittite--NWH-Silo}) ve
\knw{} alanı (\cref{Radiocarbon--Hittite--2013}) gibi.

2012 yılında \westt{} kazılarının keramik
çalışmaları sırasında, kazı evinin deposunda, 1975–1977
kazılarında ele geçen hayvan kemikleri bulunmuştur.
Kemik buluntulara, keramik ile aynı numara
verildiğinden, stratigrafik sınıflandırılmaları
mümkündür. Tarihlendirilen beş adet kemik örneğinden
sadece üçü kesinlik içerir.

Farklı kazı alanları arasında (\nwh{}, \knw{} ve
\westt{}) doğrudan bir stratigrafi ilişkisi yoktur ve
böylelikle \OxCal{} programında yeniden üç
\emph{phases} kullanılmıştır
(\cref{Plot-Radiocarbon--Hittite--2013-WTer}). \knw{}
ve \westt{}'deki alanlarda, birleştirici stratigrafi
verileri de keramik analizi gibi kullanılabilir. Bu
yolla elde edilen model, \gebIT{}'in \gebWO{}'dan daha
erken olması gerektiğini göstermektedir.

Modelin genel uygunluğu, \si{\percent}\si{60} eşik
değerinin oldukça üzerindedir (\aoverall{}:
\si{\percent}\si{122,4}). Model, kentin bu bölümündeki
Hitit yapı evrelerinin başlangıcını 1815 ve 1556
\scalBC{} (\si{\percent}\si{95,4}'lük olasılıkla) arasına,
sonunu ise 1609 und 1422 \scalBC{}
(\si{\percent}\si{95,4}'lük olasılıkla) arasına
tarihlemektedir.



\subsubsection{Kapsamlı Model}

Tunç Çağı'nın üç evresi, çağın başlangıcını belirlemek
amacıyla şimdiye dek ayrı ele alınmıştır ve şimde ise
Tunç Çağı'nın tüm evrelerini kapsayan bir \sequence{}
ile birleştirilmelidir. Bu arada iki farklı durumu test
etmek amacıyla iki model oluşturulmuştur.

İlk model her bir evreyi \boundaries{} ile ayırmaktadır
(\cref{Plot-Radiocarbon--model-base1}). Modellin uyumu
(\aoverall{}: \si{\percent}\si{106,5}), eşik
değerinin\si{\percent}\si{60} üzerindedir. \Boundaries{}'e
göre
(\cref{model-base-BoundaryDebutBA,model-base-BoundaryTransitionBA-BM,model-base-BoundaryTransitionBM-BR,model-base-BoundaryFinBR}),
Erken Tunç Evresi'nin başlangıcı 2170 ile 1964
\scalBC{} arasında (\si{\percent}\si{95,4}'lük
olasılıkla), Erken Tunç Evresi'nden Kārum Evresi'ne
geçiş 2105 ile 1944 \scalBC{} arasında
(\si{\percent}\si{95,4}'lük olasılıkla), Kārum Evresi'nden
Hitit Dönemi'ne geçiş 1847 ile 1617 \scalBC{} arasında
(\si{\percent}\si{95,4}'lük olasılıkla) ve
\unterstadt{}'nin güneyindeki kesinlik içermeyen
alandaki Hitit yerleşiminin sonu 1608 ile 1443
\scalBC{} arasında (\si{\percent}\si{95,4}'lük olasılıkla)
olmalıdır.

İkinci modelde, Kārum Evresi'ndeki her iki alanın
hemzamanlığı ek bileşenler olarak eklenmiştir ve bu
Anitta Metni'ndeki bilgileri yansıtmaktadır. Metinde,
kentin tümünün bir olay sonucu tahrip edildiği
bildirilmektedir. Metnin model ile uyumu
(\cref{Plot-Radiocarbon--model-base2}), sözü edilen
olayın geçerliliğini (\aoverall{}:
\si{\percent}\si{107,5}) ve tarihlerin pek değişmediğini
gösterir. Bu durum, kesinliğin arttırılabilmesi için
gerekli ek verilerin az oluşuna bağlıdır.

Sekansın sonunda, 14. ve 13. yüzyılların olmayışı
belirtilmelidir. Bu duruma göre, yerleşimin bu
yüzyıllarda küçük olduğu ve daha kötü korunmuş
olabileceği sonucuna varılabilir. Bu sonuç, Bittel ve
Neve'nin önerileriyle tamamen zıttır fakat son yirmi
yılda ulaşılan sonuçlarla belirli bir ölçüde
örtüşmektedir.

\subsubsection{Diğer Yeni Sonuçlar}

\unterstadt{}'de bağıl ve tarihsel kronolojinin
oluşturulmasından bu yana, diğer buluntu yerlerinde
dikkate değer yeni bilgiler elde edilmiştir.
\kusakli{}'daki tapınağın 16. yüzyıla tarihlendirilmesine
dayanarak, tipolojik benzerlikleri nedeniyle \tempelI{}'in de aynı yüzyıla tarihlendirilmesi önerilmiştir.
Boğazköy'de, masif temel duvarları sayesinde güzergâhı
belirlenen çeşitli savunma duvarlarının tarihlemesi ise
zordur. çünkü tarih veren in situ malzeme olmaksızın,
temel duvarları ve kaide genellikle üst köşelerine
kadar açığa çıkarılmıştır. Fakat, \buyukkaya{} ve
\nwh{} ve \kusakli{}'daki kazılar, savunma
duvarlarının kronolojisini iki farklı kule tipiyle
belirlemeye olanak tanır (\cref{PlanTower}). Kesintisiz devam
eden \poternenmauer{}'nin dış duvarı önüne oturtulmuş
erken kulenin yerine, savunma yapısının inşası
sırasında geç kule yapılmıştır. Bu durum
\poternenmauer{}'nin en erken savunma duvarı olduğunu,
\nwh{}'deki siloların 16. yüzyıldaki
tahribatının ise ante quem verdiğini gösterir.

\unterstadt{}'deki \abschnittsmauer{}'yi tarihlemek zordur.
Seeher, \buyukkaya{}'daki kazılardan yola çıkarak,
\abschnittsmauer{}'in tarihi için 16. yüzyıl'ı önermiştir.
Bu da \abschnittsmauer{}'in, \poternenmauer{}'ın inşasından
aşağı yukarı hemen sonra yapıldığı anlamına
gelmektedir. Bu tahmin doğru ise, bu dönemde kent
görünümü tamamen değişmiş olmalıdır. Bu duvarların
öncüllerinin olup olmadığı ise bilinmemektedir. Fakat
kanımca, diğer hemzaman kentlerdeki gibi, olasılıkla
burada da  Kārum Evresi'ne ait bir savunma duvarı
bulunmaktaydı. Örneğin kenti kuzeyden savunmak için,
\abschnittsmauer{}'in bir öncülü olabileceği mümkündür.



\section{Sonuçlar}\label{iii-3-sonuc}

\subsection{Erken Tunç Evresi}

\unterstadt{}'de Erken Tunç Evresi'ne dair kanıtlara
ender rastlanır. Bunlardan şimdiye dek sadece çift
mekanlı bir keramik fırının varlığı bilinmekle
birlikte, zaman zaman bu evreye ait keramik parçaları
saptanmıştır (dolgu katmanları?). Fırında ele geçen
keramik, \buyukkaya{}'dekilerle benzer olup,
radyokarbon tarihleri, \unterstadt{}'nin kesin
tarihlemesi için iyi bir dayanaktır.



\subsection{Die \karumzeit}

\buyukkaya{}'daki tabakalaşma, burada olasılıkla Erken
Tunç Evresi'nden Kārum Evresi'ne dek kesintisiz bir
yerleşime işaret etmektedir. \unterstadt{}'de Kārum
Evresi bulguları, Hitit Dönemi'nde tahribata uğrayanlar
dışında, iyi durumda korunagelmiştir. Kazı alanının
tümünde Kārum Evresi'ne ait büyük bir yangının izleri
mevcuttur. Farklı alanlara ait keramik sekansı
birbiriyle yakın benzerlik gösterdiğinden, evrelerin
belirlenmesi bugüne dek mümkün değildir. Bu nedenle tüm
keramik grupları hemzaman kabul edilmiştir ve bu da
kentin büyük bölümündeki tahribat ile örtüşmektedir.
Sadece \buyukkaya{} tahrip edilmemiş görünmektedir.






\subsection{Hitit Dönemi}

Farklı kazı alanlarının kronolojisini eşleme sınırlı
derecede mümkündür. \chantier{Gebäude F}'in \buyukkale
IVb Evresinde iyi durumda korunagelmiş kap grupları, ne
yazık ki bugüne dek değerlendirilmemiştir. Fakat az
sayıdaki ipuçları 16. yüzyıla işaret eder. Bu kontekse
ait bilinen tek kap, \unterstadt{}'deki \gebR{} ve
\gebWO{} ile ilişki kurmaya izin vermektedir. Ayrıca
\chantier{Gebäude F}'e ait 5 nolu mekandaki fırın,
radyokarbon sonucuna göre 16. yüzyıla tarihlenen
\knw{}'deki fırına benzer ve aynı mekanda bulunmuş olan
bir mühür de bu evreye aittir (\cref{Bo64-786}). Buna
uygun olarak bu çalışmada, \buyukkale{} IVb Evresi'i
16.  yüzyıla tarihlendirilmektedir. Veri yokluğuna
dayanarak, bu çalışmada, IVc Evresinin genel olarak 17.
yüzyıla ve IVa Evresinin ise 15. yüzyıla ait olduğu
düşünülmektedir. Buna göre \unterstadt{}'deki yapılar,
bugüne dek kabul edilenin aksine daha erkene
tarihlidir. Bu öğeler, ileride değiştirilmesi gereken
yeni bir kronoloji için temel oluşturmaktadır
(\cref{Tab-Strati-Finale}).

